721上環義士：我覺得是一場革命，因為我們是為了一個信念去做，我想不到什麼原因這不是一場革命。

請大家課金支持壹週刊

【721他們站在最前線】 催淚彈橡膠子彈主動來回進擊 示威者只因一句口號：光復香港 時代革命！

「香港人，加油！香港人，加油！林鄭，下台！林鄭，下台！」

這，是7月21日民陣遊行的口號。

「光復香港，時代革命！光復香港，時代革命！」

這，是身穿黑衣的年青示威者，前往中聯辦時所喊的口號，亦是在上環催淚煙中集結時所喊的口號；以簡陋的自製盾牌在槍口前主動步向警方防線時所喊的口號。

為什麼會有這樣的分別？為什麼這次的示威者會如此不懼淚煙彈雨，主動進擊？

先回看那一天在港島發生了甚麼事。7月21日，民陣再次發起遊行，因應警方的要求，遊行的終點定為修頓球場旁的盧押道。同樣按照警方要求，民陣代表多次呼籲市民離去，然而，有為數不少的人並沒有停留，而是向金鐘方向進發。到達海富中心後，更突然佔領夏慤道。據一位在場的示威者表示，他們事前沒有決定佔領，甚至連網上討論區都沒有事先計劃：「連登沒有提過(佔領夏慤道)，有人提過去金鐘，但沒有說去哪裡。Telegram有說去金鐘，但很少人這樣主張，更多人說去銅鑼灣或者灣仔。」

佔領之後，大批示威者進入煲底。本以為會再是一場傳統的包圍立法會行動，約15分鐘以後，突然有人大叫：「這裡沒有用啦！走啦，去中環啦！」語畢，大量示威者再次動身，離開煲底。起行約10分鐘，大家才知道，目的地不是 中環，而是西環的中聯辦。這些決定，全是臨場或網上有人提議，而現場亦近乎馬上執行。

由於事出突然，中聯辦外沒有水馬，亦沒有任何警力，示威者輕而易舉地包圍中聯辦，有人以噴漆遮擋監視器的鏡頭，亦有人於中聯辦的牆壁上塗上「支聯辦」等字眼。晚上約7時45分，示威者在中聯辦門前宣讀抗爭者宣言：重申五大訴求，更聲稱不排除會成立臨時立法會。然而，不少記者追問成立的手法時，示威者沒有具體回應。

宣讀完畢後，一羣示威者突然圍聚討論：「扔完即刻散場！扔完就散場！我們不可以……警察已經接近我們，拿起你手上的東西，扔完就散場！提醒你身邊的人，扔完就走！」語畢，示威者以漆彈及雞蛋扔向中國國徽。

扔完漆彈，示威者馬上撤退。然而，到達上環消防局附近時，示威者在討論這條前線是否應該等待西環的手足全部撤離，還是現在馬上撤退時，出現了一定的混亂：「重點是，我們是否等下去，我認為不用等，為甚麼……因為我們已斷絕了聯絡，我們沒可能帶他們走，他們怎樣也不肯走。」直至哨兵報告：「最新消息！現在最後一批人，全都已經走了，全部人都走了！」示威者終達成共識：「前面已經全撤了，最前面已經全撤，如果想守住這裡，可以守一守，但不要守太久，見到狗(警察)就要走了，因為中區警署都好多狗(警察)！」

然而，由於討論花費了太多時間，示威者並未撤退，警察已經到達，警方推進期間，多次以強光燈妨礙記者拍攝，一隊速龍小隊更突然衝擊記者。在警方進迫之下，示威者一度退卻。然而，約晚上10時，示威者竟一邊敲打自製的盾牌及頭盔，一邊主動步向警方防線，直至相距約80米時停下。約5分鐘之後，示威者再次前進，大有反擊之勢，亦向警方投擲雜物。警方發射多枚催淚彈，鋼頭可見催淚彈直擊示威者的雨傘及盾牌，其爆炸的火花更明顯波及示威者的頭部位置。

在以往的衝突中，警方使用催淚彈後，示威者會快速四散，但現場可見，有不少示威者於煙霧中集結，組成防線，更有全副裝備的示威者再次推進，即使警方動用橡膠子彈，更有示威者中槍倒地，示威者仍試圖以簡陋的自製盾牌和雨傘擋子彈，直至最後一刻，示威者依然手持盾牌，有序撤退。

為何這次示威者會如此主動？一名在場的示威者解釋，他們早已視今次的行動是一場革命，「其實今天預了是會衝的，預了是會擋的，已經在很多討論區都見到…...」光復香港，時代革命，最早由本土民主前線的梁天琦於2016年提出，即使梁天琦現時身陷囹圄，即使梁天琦不能完全代表示威者，但是，「他至少代表了我們的其中一個信念……為什麼要光復香港，是因為香港存在很多問題，一定要光復，一定要脫離中共的統治，這樣說吧，脫離中共統治很難，但最少特首要是我們選的。」既是光復革命，以往的對峙不再合於時宜，以往的武力不在具有威嚇力，「以前噴胡椒噴霧，我們已經覺得很恐怖，要逃走，但是現在已經習以為常……直到現在 (警方)施放這麼多催淚彈，以後不用催淚彈才是不正常。」

「我覺得是一場革命，因為我們是為了一個信念去做，我想不到什麼原因這不是一場革命。」

採訪：梁越

光復香港，時代革命

最重要的係勇氣同良知